---
title: "[공부 정리]확률과 통계 입문"
excerpt: "Section 1.3 경우의 수"
classes: wide

categories:
  - Notes
---
## Section 1.3 경우의 수

### 합의 법칙과 곱의 법칙
동시에 발생하지 않는 두 사건 $A$, $B$가 발생하는 경우의 수를 각각 $m$, $n$이라 할 때, 사건 $A$ 또는 사건 $B$가 발생하는 경우의 수는 $m + n$이다. 이를 합의 법칙(rule of addition)이라 한다.

사건 $A$가 발생하는 모든 경우의 수가 $m$이고, 사건 $A$가 발생하는 각각의 경우에 대해 사건 $B$가 발생하는 경우의 수가 $n$이라 할 때, 두 사건 $A$, $B$가 동시에 발생하는 경우의 수는 $m \times n$이다. 이를 곱의 법칙(rule of multiplication)이라 한다.


### 순열
서로 다른 $n$개에서 $r$개를 선택하여 순서대로 나열하는 방법을 순열(permutation)이라 한다. 순열의 수를 $$_{n}P_{r}$$로 나타낸다. $$_{n}P_{r}$$을 계산하기 위해 작은 상자가 $r$개 있다고 생각해보자. 첫 번째 상자에 들어갈 수 있는 경우의 수는 $n$개이다. 그 다음, 두 번째 상자에 들어갈 수 있는 경우의 수는 $n-1$개이다. 마찬가지로, 세 번째 상자에 들어갈 수 있는 경우의 수는 $n-2$개이다. 계속 반복하여 마지막 $r$번째 상자에 들어갈 수 있는 경우의 수는 $n-(r-1)$이다. 그리고 각 상자에 들어가는 경우의 수는 동시에 발생해야 하기 때문에 곱의 법칙을 적용한다. 따라서 아래와 같이 정리할 수 있다.

$$ _{n}P_{r} = n(n-1)(n-2) \cdots (n-(r-1)) = n(n-1)(n-2) \cdots (n-r+1) $$

또한 $r=n$일 때, $$_{n}P_{n} = n!$$이다.

$$ _{4}P_{4} = 4! = 4 \times 3 \times 2 \times 1 = 24 $$

$$ _{4}P_{4} = (4-(4-4)) \times (4-(4-3)) \times (4-(4-2)) \times (4-(4-1)) = 24$$

한편, 순열의 수는 계승(factorial, !)을 사용하여 다음과 같이 나타낼 수도 있다.

$$ _{n}P_{r} = n(n-1)(n-2) \cdots (n-r+1) \\ = \frac{ n(n-1)(n-2) \cdots (n-r+1)(n-r)(n-r-1)(n-r-2) \cdots 2 \times 1 }{ (n-r)(n-r-1)(n-r-2) \cdots 2 \times 1 } \\ = \frac{n!}{(n-r)!} $$


#### 순열의 성질
$r = 1, 2, \cdots, n$에 대해 다음이 성립한다.

1. $$n \times _{n-1}P_{r-1} = _{n}P_{r}$$
2. $$_{n-1}P_{r} + r \times _{n-1}P_{r-1} = _{n}P_{r}$$

$r$의 범위가 최소한 1이어야 음수가 되지 않는다.  
성질 1에 대해서 전개하면 다음과 같다.

$$ n \times _{n-1}P_{r-1} = n \times \frac{ (n-1)! }{ (n-1-r+1)! } = \frac{ n \cdot (n-1)! }{ (n-r)! } = \frac{n!}{(n-r)!} = _{n}P_{r}$$

성질 2에 대해서 전개하면 다음과 같다.

$$ _{n-1}P_{r} + r \times _{n-1}P_{r-1} = \frac{(n-1)!}{(n-1-r)!} + r \times \frac{(n-1)!}{(n-1-r+1)!} = \frac{(n-1)!}{(n-1-r)!} + r \times \frac{(n-1)!}{(n-r)!} $$

$$ \frac{(n-1)!}{(n-r-1)!} = \frac{(n-1)! \cdot (n-r)}{(n-r-1)! \cdot (n-r)} = \frac{(n-1)! \cdot (n-r)}{(n-r)!} $$

$$ = \frac{(n-1)! \cdot (n-r)}{(n-r)!} + \frac{r \times (n-1)!}{(n-r)!} = \frac{(n-1)! \cdot (n-r) + r \times (n-1)!}{(n-r)!} = \frac{(n-1)! \cdot ((n-r)+r)}{(n-r)!} = \frac{(n-1)! \times n}{(n-r)!} = \frac{n!}{(n-r)!} = _{n}P_{r}$$